
\subsection{Kérdések}
\begin{enumerate}
	\item Milyen  tulajdonságai  vannak  az  atommagoknak,  amik  indokolják  a  
		töltött folyadékcseppekkel történő modellezésüket?
		Hasonlóságok:
		\subitem
			Alkotórészek (egyik molekula, másik nukoeon)
		\subitem
			Rövid hatótávolságú kölcsönhatás
		\subitem 
			Kölcsönhatás vonzó, nem tesz különbséget a molekulás/nukleonok között,
			rövid távon taszítóvá válik.
		
	\item Milyen  tagjai  vannak  a  Weizsäker-féle  félempirikus  kötési  
		energia  formulának? Indokolja meg az egyes tagok alakját. 
		\subitem
			\begin{equation}
				E_V = -e_b \cdot A
			\end{equation}
			Térfogati energia, ami a mag belsejében található nukleonok energiája.
			A rövidtávú kölcsönhatás miatt ők több szomszédos nukleonal hatnak kölcsön,
			mint az atommag felszínén elhelyezkedő nukleonok. Ez a tag a mag
			tömegszámával skálázódik.

		\subitem
			\begin{equation}
				E_F = b_f \cdot 4\pi R^2
			\end{equation}
			Felületi energia, ami a mag felszínén elhelyezkedő, kevesebb nukleonnal
			kölcsönható nukleonokat veszi figyelembe. Ez a mag felszínével skálázódik,
			és pozitív, mert a térfogati energiában a tömegszámmal való skálázás miatt
			ezeket a felszíni nukleonokat is beleszámoltuk, így ezzel a taggal ezt a
			felülbecslést kompenzáljuk.
		
		\subitem
			\begin{equation}
				E_C = b_C \cdot \frac{(Ze)^2}{R}
			\end{equation}
			Coulomb-energia, ami a protonok taszításából következik.

		\subitem
			\begin{equation}
				E_A = e_A \cdot \frac{(A-2Z)^2}{A}
			\end{equation}
			Asszimmetria-energia. Itt a Pauli-elvet alkalmazzuk a nukleonokra, azaz
			mind a neutronok, mind a protonok külön-külön energiaszinteket töltenek
			be a magban, és egy szinten legfeljebb két részecske található. Ha a
			nukleonokat a Fermi-ball (?) modellel írjuk le, akkor a legmagasabb
			betöltött energiaszint az adott fajta nukleon számának 5/3-dik hatványával
			skálázódik. Ez azt jelenti, hogy ha a protonokból vagy a neutronokból
			lényegesen több van, akkor ez a nemlinearitás miatt sokkal több energiát
			jelent, mintha ugyanakkora tömegszám mellett ugyanannyi proton és neutron
			lenne. Ez a tag ebből az asszimmetriából következő energiatöbbletet
			fejezi ki, ami a neutronok és a protonok számának különbségével skálázódik.
			Adott különbség nagyob tömegszám mellett kevésbé számít, és ezért osztunk
			le a tömegszámmal. Ez a tag csökkenti a kötési energiát, ezért pozitív.

		\subitem
			\begin{equation}
				E_P = e_P \cdot \delta \cdot A^{-1/2},
			\end{equation}
			ahol $\delta=1\,(páros-páros),\0\,(páros-páratlan),\,-1\,(páratlan-páratlan).$
			Párenergia. Azt a tapasztalatot fejezi ki, hogy ha valamelyik nukleonból
			páros darab van, akkor az erősebben kötött (spin-csatolás miatt). A
			tömegszától való függés alakja kísérleti tapasztalat, elméletileg nehéz
			megalapozni.

	\item Hogyan viselkedik az atommagok energiáját leíró felület a rendszám és 
		tömegszám által kifeszített síkon? Mit mondhatunk az izobár magok 
		energiájáról? 
		Adott izobár (A=áll.) esetén felfelé nyíló parabolákat kapunk, melyek 
		minimumhelyei mondják meg a legstabilabb rendszámú elemeket. Kis tömegszám
		esetén jó közelítéssel $Z=A/2$, azaz azok a legstabilabbak, ahol ugyanannyi
		proton és neutron van. A tömegszám növekedésével a nukleonok aránya eltolódik
		a neutronok felé. A parabolák továbbá kis tömegszám esetén sokkal 
		meredekebbek. 		
	\item Mi  a  stabil  atommagok  völgye?  Hogyan  változik  az  egy  nukleonra  
		eső  energia  a tömegszám függvényében a stabilitás völgyében? Hogyan segít 
		az N-Z térkép a magok bomlásainak megértésében?

		A stabilitás völgye az a Z(A) görbe, ahol az egy nukleonra jutó
		energiák minimuma található. Ezen görbéhez közel található magok
		felezési ideje a legnagyobb, így ők a legstabilabbak. A görbe két oldalán
		helyezkednek el a radioaktív atommagok. A rendszám növelésével stabilizálódó
		magokra a negatív $\beta$-bomlás, a rendszám csökkenésével stabilizálódó 
		magokra pedig a pozitron-bomlás/elektronbefogás a jellemző.

		Az egy nukleunra jutó energiák a tömegszám függvényében először erősen
		esnek, majd 55-60 körüli minimumuk után lassan nőni kezdenek. A minimum
		előtt azért gyengül a kötés, mert nagy lesz a felületre kiszorult nukleonok
		aránya, a minimum után pedig azért, mert a protonok taszítása elkezd dominálni.
		A mágikus számokat ez a modell nem írja le.

	\item Milyen  alakúak  az  atommagok?  Milyen  mennyiséggel jellemezhetjükaz  
		ideális formától való eltérést? (ismétlésként szerepel az opcionális 
		2.1.4-ben)
		A felületi feszültség analógiája miatt azt gondolhatnánk, hogy az atommagok
		is gömbszimmetrikusak. Ez így is van a stabil (főként mágikus) magok esetén,
		azonban vannak kivételes magok, amik alapállapotban is deformáltak. A
		deformáció a kvadrupólus-momentum segítségével írhatjuk le, mivel az
		asszimmetria befolyásolni fogja a külső elektromágneses térbe helyezett 
		mag viselkedését.
		
	\item Milyen tulajdonságai vannak a mágikus atommagoknak?
		\subitem Kiugróan nagy kötési energia
		\subitem Nekik van a legtöbb stabil izotójuk (ha a proton mágikus)
		\subitem Gerjesztéshez sok energia kell
		\subitem Gömbszimmetrikusak
		
	\item Milyen tulajdonságokban tér el az atomok elektronburkának és az atomok 
		magjának tulajdonságai?
		A legfőbb különbség a potenciál: nagyon más az a potenciál, amiben az 
		elektronok, és amiben a nukleon mozognak. A elektronok által érzékelt
		potenciált jól megadhatjuk a Coulomb-potenciállal, amit az elektronok csak
		kis mértékben módosítanak. A nukleon potenciálja nehezebb feladat, ugyanis
		erősen befolyásolja az elhelyezkedésük. Egy használható közelítés, ha egy
		átlagpotenciált határozunk meg, amiben a nukleon egymástól függetlenül
		mozognak. Ez a potenciál a magon belül közel állandó lesz, és a felületi
		rétegben változik gyorsan. A Schrödinger-egyenletből ezután már
		meghatározható az energiaszintek. 

	\item Mi  a  fő-(oszcillátor),  radiális,  mellék-(vagy  orbitális)  és  
		mágneses  kvantumszám? Melyiktől függ a nukleonok energiája a magban 
		elsősorban? Hogyan befolyásolja a többi kvantumszám az állapot energiáját?

		A háromdimenziós, gömbszimmetrikus potenciálra felírt
		Schrödinger-egyenletének megoldásait kereshetjük szeparált változók
		formájában, amiből két tényezőt kapunk: egy sugárfüggőt és egy szögfüggőt,
		amit a gömbfüggvények jelemeznek. A sugárfüggő rész megoldásait a radiális
		kvantumszámok, a szögfüggő rész megoldásait pedig a mellék- és mágneses
		kvantumszámok azonosítják. Az energiaszinteket a főkvantumszám adja meg,
		aminek egy adott értéke több különböző állapotnál is előáll, és ez fejezi ki
		azt, hogy egy energiahéjat több, egybeeső energiájú állapot alkot.
		
	\item Hogyan  magyarázza  a  magok  héjmodellje  a  mágikus  atommagok  létét?  
		Milyen kölcsönhatás bevezetésére volt ehhez szükség?

		Ha a harmonikus potenciálhoz hozzáadunk egy önkölcsönható tagot, amik a
		nukleonok pályaperdületétől és spinjétől függ, akkor a az oszcillátor
		kvantumszámokhoz tartozó energiaszintek felhasadnak. Ha a felhasadt
		szinteken elhelyezhető nukleon számát (betöltési szám) lezárt héjanként
		kumuláljuk, akkor akkor pont a mágikus számokat kapjuk, azaz azért ilyen
		stabilak a mágikus atommagok, mert a nukleonjaik teljesen betöltik az
		héjakat.
		
	\item Milyen következményei vannak az $\alpha$-részecske nagyon magas kötési 
		energiájának az  $\alpha$-részecske, illetve más atommagok stabilitására, 
		bomlásaira nézve?

		Az $\alpha$-részecske nagy kötési energiája miatt nem is gerjeszthető, mert
		ha elég nagy energiát közlünk vele, akkor inkább szétesik. Az
		$\alpha$-bomlást is a nagy kötési energia magyarázza, ugyanis nehezebb
		elemekből energia felszabadulása mellett gyakran $\alpha$-részecskék
		léphetnek ki. 

		A 4-gyel osztható tömegszámú magokról belátható, hogy valójában
		$\alpha$-részecskékból áll, és sokszor így is bomlanak el.
		
\end{enumerate}

\subsection{Házi feladatok}
\begin{enumerate}
	\item Hány százalék a tömegdefektus és mekkora az egy nukleonra jutó kötési 
		energia az 16O atommag  esetén  a  félempirikus  kötési  formula  alapján.  
		Miért  tér  ez  utóbbi  el  a kísérletileg mért értéktől? 
		(Adatok: m(16O) = 15.994915 u, m(p) =1.007276 u, m(n) = 1.008665 u, 
		atomi tömegegység 1 u = 1.661*10−27kg = 931.5MeV/c2, 
		mért Ekötési/nukleon= 7.976206MeV, a  félempírikuskötési  energia  formula  
		és  a  benne  szereplő paraméterek megtalálhatók Sükösd Csaba kiadott 
		elektronikus könyvében.)

	\item Mennyi a héjmodel alapján a 137Cs perdülete és paritása? 

	\item A cézium izotópok közül csupán a 133Cs stabil. A leghosszabb élettartamú 
		izotópok ezen kívül a 135Cs (t1/2=2.3 millió év) és 137Cs (t1/2=30 év). 
		Összhangban van ez a csepp-és héjmodell jóslatával. Miért?
\end{enumerate}
